\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}

Лекция 05.02.2022.

\section{Вывод закона сохранения энергии}

Закон сохранения массы
$$\displaystyle{}\frac{\partial r_{a}}{\partial t}+\partial_i\left(v_i^a r_a\right)=j_{ab}$$$j_{ab}$ - обменное слагаемое между фазами $a$ и $b$Закон сохранения импульса$$\displaystyle{}r_a\frac{\partial v_i^a}{\partial t}+r_a v_j^a\partial_j v_i^a=\partial_j T_{ij}^a+b_i^{int,a}+f_i^a$$В законе сохранения энергии впервые появляются тепло и температура.Приток тепла в некоторый объём:$$\displaystyle{}\delta Q=\left[\iiint\limits_{V}{\left(r_a Q^a+Q^{int,a}\right)}dV-\oiint\limits_{\partial V} h_a dS\right]dt$$$Q^a$ - массовые источники тепла (например, в ядерных реакциях), $Q^{int, a}$ - обмен теплом между фазами, $h_a=n_iq_i^a$ - поток тепла через границуПервое начало термодинамики (выполняется): $$\delta Q=\delta A_{\text{внутр}}+dU\Leftrightarrow dU=\delta Q+\delta A_{\text{внеш}}$$Внутренняя энергия $\displaystyle{}U=\iiint\limits_{V}{r_ae_a}dV$, где $\displaystyle{}e_a=u_a+\frac{1}{2}v_i^av_i^a$ - удельная плотность энергии (см. теорему Кёнига)Полная производная внутренней энергии по времени:$$\frac{dU}{dt}=\iiint\limits_{V}{\frac{\partial}{\partial t}\left(r_a\left(u_a+\frac{1}{2}v_i^av_i^a\right)\right)dV}+\oiint\limits_{\partial V}{r_a\left(u_a+\frac{1}{2} v_i^a v_i^a\right)v_j n_j dS}$$Небольшое напоминание о работе и мощности сил: $\delta A=\vec{F}\cdot\vec{dS}=\left(\vec{F}\cdot\vec{v}\right)dt$Работа внешних сил (объёмных+поверхностных; так как работа именно внешних сил, то внутренние взаимодействия $b^{int}$ не учитываем):$$\delta A_{\text{внеш}}=\left[\iiint\limits_{V}{f_i^a v_i^a dV}+\oiint\limits_{\partial V}{v_i^aT_{ij}^an_jdS}\right]dt$$Подставляем $\frac{dU}{dt}$, $\delta Q$ и $\delta A_{\text{внеш}}$ в первое начало термодинамики:


$$\iiint\limits_{V}{\frac{\partial}{\partial t}\left(r_a\left(u_a+\frac{1}{2}v_i^av_i^a\right)\right)dV}+\oiint\limits_{\partial V}{r_a\left(u_a+\frac{1}{2} v_i^a v_i^a\right)v_j n_j dS}=$$ $$=\iiint\limits_{V}{f_i^a v_i^a dV}+\oiint\limits_{\partial V}{v_i^aT_{ij}^an_jdS}+\iiint\limits_{V}{\left(r_aQ^a+Q^{int,a}\right)dV}-\oiint\limits_{\partial V}q_j^a n_j dS$$Преобразуем левую часть равенства (опуская тройной интеграл по лемме Римана, так как объём произвольный и подынтегральная ф-ия непрерывна):$$e_a\frac{\partial r_a}{\partial t}+r_a\left(\frac{\partial u_a}{\partial t}+v_i^a\frac{\partial v_i^a}{\partial t}\right)+\partial_j\left(r_ae_av_j^a\right)=$$раскрывая последнюю производную произведения и вынося $e_a$ за скобку$$=e_a\left(\frac{\partial r_a}{\partial t}+\partial_j\left(r_av_j^a\right)\right)+r_a\left(\frac{\partial u_a}{\partial t}+v_i^a\frac{\partial v_i^a}{\partial t}\right)+r_av_j^a\partial_{j}e_a=$$учитывая ЗСМ $\displaystyle{}\left(\frac{\partial r_{a}}{\partial t}+\partial_i\left(v_i^a r_a\right)=0\right)$ и подставляя выражение для $e_a$$$=r_a\frac{\partial u_a}{\partial t}+r_av_i^a\frac{\partial v_i^a}{\partial t}+r_av_j^a\partial_j u_a+r_av_j^a\partial_j\left(\frac{1}{2}v_i^av_i^a\right)=$$группируя первое и третье слагаемые в полную производную и вынося $v_i$ во втором и четвёртом слагаемых за скобку$$=r_a\frac{d_au_a}{dt}+v_i^a\left(r_a\frac{\partial v_i^a}{\partial t}+r_av_j^a\partial_j v_i^a\right)$$Преобразуем правую часть равенства (опуская тройной интеграл по лемме Римана, так как объём произвольный и подынтегральная ф-ия непрерывна):$$v_i^af_i^a+\partial_j\left(T_{ij}^av_i^a\right)+r_a Q^a+Q^{int,a}-\partial_jq_j^a=$$раскрывая производную во втором слагаемом и вынося $v_i^a$ за скобку$$=v_i^a\left(f_i^a+b_i^{int,a}-b_i^{int,a}+\partial_jT_{ij}^a\right)+T_{ij}^a\left(\partial_jv_i^a\right)+r_aQ^a+Q^{int,a}-\partial_jq_j^a$$Подставляем преобразованные части в исходное равенство (первое начало термодинамики), вычленяя при этом ЗСИ:$$r_a\frac{d_au_a}{dt}=T_{ij}^a\partial_jv_i^a+r_aQ^a+Q^{int,a}-\partial_jq_j^a-b_i^{int,a}v_i^a$$

Получили закон сохранения энергии (ЗСЭ) одной фазы. Суммируя по всем фазам получаем общий ЗСЭ:$$\sum\limits_{a}{r_a\frac{d_au_a}{dt}}=\sum\limits_{a}{T_{ij}^a\partial_jv_i^a+rQ-\partial_jq_j-b_i^{int}W_i}\,\,\,;\,\,\,rQ=\sum\limits_{a}{r_aQ^a}\,\,\,;$$$$\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,Q^{int,f}=-Q^{int,s}\,\,\,;\,\,\,b^{int}=b^{int,f}=-b^{int,s}$$$q_j$ - общий поток теплаИз ЗСЭ получим уравнение теплопроводности. Воспульзуемся двумя замыкающими соотношениями: законом Фурье и связью между внутренней энергией и температурой.Закон Фурье: $q_i=-\varkappa_{ij}\partial_j\theta$, где $\varkappa_{ij}$ - тензор теплопроводностиСвязь внутренней энергии и температуры: $u_a=c_a\theta$, где $c_a$ - удельная теплоёмкость фазы (считаем, что $\theta=\theta^s=\theta^f$, т.е. на масштабе рассматриваемых сред (на микромасштабе) теплообмен мгновенный, происходит быстрее любых других процессов; в плазме это предположение не выполняется, но у нас не плазма)Также считаем, что $v_i^a=0$ (т.е. происходит только теплообмен, среды находятся в механическом равновесии)Учитывая замыкающие соотношения и поставленное условие, перепишем общий ЗСЭ:$$\sum\limits_{a}{r_ac_a\frac{\partial\theta}{\partial t}}=rQ+\partial_i\left(\varkappa_{ij}\partial_j\theta\right)$$предполагая однородность $\left(\varkappa_{ij}=const\right)$$$\sum\limits_{a}{r_ac_a\frac{\partial\theta}{\partial t}}-\varkappa_{ij}\partial_i\partial_j\theta=rQ$$предполагая изотропность $\left(\varkappa_{ij}=\varkappa\delta_{ij}\right)$$$\frac{\partial\theta}{\partial t}-\frac{\varkappa}{rc}\Delta\theta=\frac{Q}{c}\,\,\,;\,\,\, rc=\sum\limits_{a}{r_ac_a}$$Получили уравнение теплопроводности ($c$ - удельная теплоёмкость смеси; $Q$ - удельный источник тепла)

\newpage
\section{Второе начало термодинамики. Вывод замыкающих соотношений из неравенства Клаузиуса-Дюгема}

Допустим у нас одна среда, тогда5 скалярных уравнений: 1 из ЗСМ, 3 из ЗСИ, 1 из ЗСЭ. Есть ещё ЗСМИ, но он просто симметризует тензор напряжений (учитывается, когда говорим, что тензор напряжений симметричен)неизвесных: 3 смещения в пространстве от времени, плотность материала, температура, внутренняя энергия (её связь с температурой не очевидна), 6 компонент тензора напряжений.Видим, что неизвестных существенно больше, поэтому необходимо выбрать (ввести) замыкающие соотношения. Но произвольно это сделать не можем, так как есть ещё одно начало термодинамики (энтропия замкнутой системы может только увеличиваться со временем).Энтропия:$$H=\iiint\limits_{V}{\sum\limits_{a}{r_a\eta_a}dV}$$$\eta_a$ - удельная плотность энтропииИзменение энтропии в случае равновесного процесса:$$\frac{\delta Q}{T}=\iiint\limits_{V}\frac{rQ}{\theta}dV-\iint\limits_{\partial V}{\frac{hdS}{\theta}}$$Неравенство Клаузиуса-Дюгема (одна из форм второго начала термодинамики):$$\iiint\limits_{V}{\frac{rQ}{\theta}dV}-\iint\limits_{\partial V}\frac{hdS}{\theta}\leq\frac{\partial H}{\partial t}+\iint\limits_{\partial V}\left(\sum\limits_{a}{r_a\eta_av_i^a}\right)n_idS$$$\displaystyle{}\frac{\partial H}{\partial t}$ - изменение энтропии в объёме; $\displaystyle{}\iint\limits_{\partial V}\left(\sum\limits_{a}{r_a\eta_av_i^a}\right)n_idS$ - отток энтропии наружуПодставляем выражение для энтропии и переносим всё в одну часть неравенства, учитывая, что $h=n_iq_i$, и опуская при этом тройной интеграл по лемме Римана:$$\sum\limits_{a}{\frac{\partial\left(r_a\eta_a\right)}{\partial t}}+\partial_i\left(\sum\limits_{a}{r_a\eta_av_i^a}\right)-\frac{rQ}{\theta}+\partial_i\left(\frac{q_i}{\theta}\right)\geq 0$$раскрывая производные и вынося $\eta_a$ за скобку

$$\sum\limits_{a}{\left[\eta_a\left(\frac{\partial r_a}{\partial t}+\partial_i\left(r_av_i^a\right)\right)+r_a\frac{\partial \eta_a}{\partial t}+r_av_i^a\partial_i\eta_a\right]}-\frac{rQ}{\theta}+\frac{\partial_iq_i}{\theta}-q_i\frac{\partial_i\theta}{\theta^2}\geq 0$$учитывая ЗСМ $\displaystyle{}\left(\frac{\partial r_{a}}{\partial t}+\partial_i\left(v_i^a r_a\right)=0\right)$ и выделяя полную производную удельной плотности энтропии $$\sum\limits_{a}{r_a\frac{d_a\eta_a}{dt}}-\frac{rQ}{\theta}+\frac{\partial_iq_i}{\theta}-q_i\frac{\partial_i\theta}{\theta^2}\geq 0$$Из ЗСЭ:$$rQ-\partial_iq_i=\sum\limits_a{r_a\frac{d_au_a}{dt}}-\sum\limits_a{T_{ij}^a\partial_jv_i^a}+b_i^{int}W_i$$Подставляем в неравенство:$$\sum\limits_{a}{r_a\frac{d_a\eta_a}{dt}}-\sum\limits_{a}{r_a\frac{1}{\theta}\frac{d_au_a}{dt}}+\sum\limits_a{\frac{1}{\theta}T_{ij}^a\left(\partial_jv_i^a\right)-\frac{1}{\theta}b_i^{int}W_i}-\frac{q_i\partial_i\theta}{\theta^2}\geq 0$$умножая обе части неравенства на $\theta\,\,\left(\theta>0\right)$$$\sum\limits_a{r_a\left(\theta\frac{d_a\eta_a}{dt}-\frac{d_au_a}{dt}\right)}+\sum\limits_a{T_{ij}^a\left(\partial_j v_i^a\right)}-b_i^{int}W_i-\frac{q_i\partial_i\theta}{\theta}\geq 0$$В дальнейшем введём обозначение $\displaystyle{}\delta_\theta=-\frac{q_i\partial_i\theta}{\theta}$ - термическая диссипация.Энтропия и её частные производные физически не совсем понятны, поэтому проще ввести термодинамический потенциал, у которого частные производные имеют определённый физический смысл.Далее переходим на школьные обозначения (для краткости).В равновесном процессе: $$\delta Q=TdS=dU+dA_{внутр}$$Введём свободную энергию (термодинамический потенциал): $$\Psi=U-TS$$

Тогда $$d\Psi=dU-TdS-SdT=-pdV-SdT$$Следовательно, $\Psi=\Psi(V,T)$ (т.е. $\Psi$ - функция объёма и температуры, т.е. физически понятна)Получили, что $$TdS-dU=-d\Psi-SdT$$Тогда, возвращаясь к исходным обозначениям, получаем$$\theta\frac{d_a\eta_a}{dt}-\frac{d_au_a}{dt}=-\left(\frac{d_a\Psi_a}{dt}+\eta_a\frac{d_a\theta}{dt}\right)$$Подставляем в неравенство:$$-\sum\limits_a{r_a\left(\frac{d_a\Psi_a}{dt}+\eta_a\frac{d_a\theta}{dt}\right)}+\sum\limits_a{T_{ij}^a\left(\partial_jv_i^a\right)}-b_i^{int}W_i+\delta_\theta\geq 0$$

\end{document}


