\chapter*{Введение} % * не проставляет номер
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение} % вносим в содержание

Проектирование любой современной сложной конструкции предполагает проведение большого количества компьютерных экспериментов с целью выбора подходящих материалов компонентов конструкции, сокращения затрат во время производства, увеличения срока службы изделия, а также раннего выявления инженерных ошибок, которые могут привести к разрушению.

Чтобы предотвратить поломку сложной конструкции, для каждого её компонента необходимо провести тщательный анализ физического состояния (напряжённо-деформированного состояния и т.д.), в котором будет находиться рассматриваемая деталь. Другими словами, провести моделирование реакции рассматриваемой детали на заданные внешние воздействия.

В частности, вибрация (механические колебания машин и механизмов) может вызвать неисправность и поломку конструкции, при проектировании детали которой нарушена динамическая целостность и баланс прилагаемых нагрузок. Это может привести к массовым техногенным авариям, таким как обрушение моста.

Модальное представление \cite{berns_modal_analysis} — один из возможных способов рассмотрения вибрации конструкций. Вибрация и деформации конструкций при механическом возбуждении на собственных частотах характеризуются конкретными формами, которые называются собственными формами колебаний (колебательными модами). В типовых условиях эксплуатации характер вибрации будет сложным, включающим все собственные формы. Но если изучить каждую собственную форму отдельно, то с помощью этих знаний можно анализировать все имеющиеся типы вибрации. Определение собственных частот, коэффициентов демпфирования и форм колебаний конструкции по результатам измерений частотной передаточной функции (ЧПФ) называется модальным анализом.

Для прогнозирования вибрационных характеристик проектируемой конструкции используется динамический модальный анализ методом конечных элементов \cite{fea_in_engin}. При таком анализе всю конструкцию представляют теоретически в виде набора пружин и масс, после чего составляют систему матричных уравнений, описывающих конструкцию \cite{practical_fea}. Затем к полученным матрицам применяется математический алгоритм для определения собственных частот и форм колебаний конструкции \cite{chen_ansys}. С помощью этого метода прогнозируют модальные параметры конструкции до ее изготовления, чтобы заблаговременно выявить возможные проблемы и устранить их на ранних стадиях процесса проектирования.

В следующем тексте проведены модальный анализ и анализ отклика на гармоническое воздействие для вилки, состоящей из хомута, булавки и U-образной формы (clevis assembly consists of a yoke, a pin, and a U-shape). Изделия, подобные рассматриваемому, часто применяются для закрепления и обеспечения надёжности мест соединения в различных инженерных системах.




